Конфиги для Nvim
###############################################################################

.. contents::

Струкутура конфигов
=======================================
Используется менеджер плагинов Lazy. Имена нужных пакетов добавляются в файл
**lua/plugins.lua**, либо добавлятся конфиг нужного плагина в директорию
**lua/plugins**. При добавлении файла с описанием конфига в этой директории
Lazy сам поймет что нужно установить данный плагин. Т.е. добавлять файл через
requirement не нужно.

Общие конфиги описываются в файле **lua/settings.lua**.
Конфиги связанные с настройкой табов в файле **lua/base/tabs.lua**.
Конфиги связанные с настройкой встроенного поиска в файле
**lua/base/search.lua**.
Конфиги связанные с общей настройкой мапинга клавиш в файле
**lua/keys/main.lua**.
Конфиги связанные с настройкой мапинга клавиш плагинов указываются в файлах
конфигов самих плагинов.

Все команды которые должны быть выполнены автоматически при наступлении
некоторых событий (например, открытия Vim), указываются в файле
**lua/autocmds.lua**.

Keymaps
=======================================
Ниже перечислены используемые в текущий момент комбинации клавиш. В конце
каждого определения в скобках указан пакет чьим функционалом эта команда
является.

.. note::

   <leader> чаще всего "\\"

Основное
---------------------------------------
* ``F2``: копировать в системный буфер (*builtin*);
* ``F3``: копировать из системного буфера (*builtin*);

.. note::

   В данном варианте для копирования используется буфер по умолчанию. Для
   копирование в системный буфер - отдельные комбинации. Если требуется
   использовать системный буфер для копирования по умолчанию, то необходимо
   расскоментить строку *opt.clipboard = 'unnamedplus'*

Навигация по исходникам
---------------------------------------
* ``gd``: перейти к определению (definition) символа (*builtin lsp-buf*);
* ``gD``: перейти к объявлению (declaration) символа (*builtin lsp-buf*);
* ``]d``: перейти к следующей ошибке;
* ``[d``: перейти к предыдущей ошибке;
* ``<space>q``: вывести список ошибок;
* ``<space>D``: перейти к определению типа;
* ``<space>gr``: вывести список использований символа;
* ``Ctrl+k``: показать сигнатуру символа и строку документации (т.е. будет в
  всплывающем окне показан тип переменной, либо описание функции и типов ее
  аргументов + комментарии к символу, если есть) (*builtin lsp-buf*);
* ``K``: показать man страницу для символа под курсором (если такая страница
  есть) (*builtin*);
* ``<space>wa``: добавить диреткорию в которой лежит текущий файл в рабочее
  проектранство проекта lsp (*builtin lsp-buf*);
* ``<space>wr``: убрать диреткорию в которой лежит текущий файл из рабочего
  проектранство проекта lsp (*builtin lsp-buf*);
* ``<space>wl``: показать список директорий текущего рабочего пространства
  (*builtin lsp-buf*);

Изменение исходников
---------------------------------------
* ``<space>rn``: переименовать символ под курсором (*builtin lsp-buf*);

  .. note::

     В случае перименования в проекте под контролем cland придется пересобрать
     проект, иначе clangd начнет ругаться на неизвестные символы т.к. база
     компиляции еще не обновлена. Возможно такое поведение и с другими lsp
     серверами

* ``<space>a``: выполнить действие с символом из пречня возможных (*builtin
  lsp-buf*)

  Данная вещь описана в документации на встроенный в nvim LSP: `nvim LSP buf`_.
  Она является абстрактным интерфейсом, и точная реализация зависит от сервера.

* ``<space>f``: вызвать форматер кода. Это будет работать если установлен
  нужный пакет автоформатера для данного языка. Команда вызовет форматирование
  всего файла  (*builtin lsp-buf*);

* ``gcc``: (normal mode): закомментировать текущую строку одиночным
  комментированием (*Comment*);
* ``gbc``: (normal mode): закомментировать текущую строку блочным
  комментированием (*Comment*);
* ``gc``: (visual mode): закомментировать текущую строку одиночным
  комментированием (*Comment*);
* ``gb``: (visual mode): закомментировать текущую строку блочным
  комментированием (*Comment*);

Навигация по файлам
---------------------------------------
* ``<leader>fg``: поиск по файлам текущей директории и ниже (как grep)
  (*telescope*).
 
  Данная команда умеет работать с раширением "live-grep-args", позволяющим в
  строке поиска передавать аргументы ripgrep. Для этого **обязательно** писать
  искомое слово в двойных кавычках. Примеры использования:

  * поиск слова только в файлах указанного типа (.py):

    .. code-block::

       "word" -tpy

  * поиск слова только в файлах указанного типа (.py) в поддиректории `tests`:

    .. code-block::

       "word" -tpy tests

  Таким образом можно передавать любые аргументы rg (см. man страницу на rg)

* ``<leader>ff``: поиск файлов в директориях ниже текущей (*telescope*);
* ``<leader>fb``: поиск по строки в буферах vim (*telescope*);
* ``<leader>fs``: поиск символа (*telescope*);

Управление элементами рабочей области
---------------------------------------
* ``F8``: включить/выключить tagbar (отдельное окно в котором перечислены
  символы в коде из текущего файла) (*tagbar*);

  .. note::

     В текущем наборе конфигов присутствует три различных реализации tagbar.
     Для переключения между ними необходимо раскомментировать нужный вариант
     в файле **lua/keys/plugins/tagbar.lua** (и закомментировать текущий).
     symbols-outline более функциональный, но требует отдельного treesitter
     парсера под каждый язык

* ``alt+h``: расширить текущую вкладку влево (*smart-splits*);
* ``alt+l``: расширить текущую вкладку вправо (*smart-splits*);
* ``alt+j``: расширить текущую вкладку вниз (*smart-splits*);
* ``alt+k``: расширить текущую вкладку вверх (*smart-splits*);

* ``ctrl+h``: переместить фокус на вкладку левее текущей (*smart-splits*)
* ``ctrl+l``: переместить фокус на вкладку правее текущей (*smart-splits*)
* ``ctrl+j``: переместить фокус на вкладку ниже текущей (*smart-splits*)
* ``ctrl+k``: переместить фокус на вкладку выше текущей (*smart-splits*)

  .. note::

     для команд перемещения фокуса между вкладками есть встроенный функционал:
     *ctrl+w<count>+h/l/j/k*

* ``<leader><leader>h``: поменять вкладку местами с вкладкой левее
  (*smart-splits*)
* ``<leader><leader>l``: поменять вкладку местами с вкладкой правее
  (*smart-splits*)
* ``<leader><leader>j``: поменять вкладку местами с вкладкой ниже
  (*smart-splits*)
* ``<leader><leader>k``: поменять вкладку местами с вкладкой выше
  (*smart-splits*)

* ``s`` (находясь в вкладке neo-tree): открыть файл в вертикальном сплите
  (*neo-tree*);
* ``S`` (находясь в вкладке neo-tree): открыть файл в горизонтальном сплите
  (*neo-tree*);

  .. note::

     Вкладки по умолчанию будут открываться слева для вертикального сплита, и
     снизу для горизонтального. Для изменения данного правила можно обратиться к 
     конфигам *opt.splitright* и *opt.splitbelow* в файле lua/settings.lua

Debug
---------------------------------------
nvim-gdb
+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
Подробней о nvim-gdb см. раздел Debug

По умолчанию при вводе комбинаций клавиш указанных ниже будет выведен шаблон
команды в командной строке Vim. В конце этого шаблона необходимо будет дописать
относительный путь к файлу, который нужно отладить, и нажать <Enter>, после чего
будет запущена сессия отладки. Данное поведение можно автоматизировать добавляя
пути к отлаживаемым файлам в локаьном для проекта .nvimrc.

* ``<leader>dd``: запуск отладочной сессии gdb. 

  Если в корне проекта присутствует файл **.nvimrc** с строкой вида

  .. code-block::

     vim.g.nvmgdb_gdb_target_file = "bin/my_prog"

  то при вводе комбинации будет автоматически запушена сессия дебага указанного
  файла;

  .. note::

     В текущем конфиге указан gdb-multiarch в качестве отладчика, поэтому
     необходимо установить данный пакет 

* ``<leader>dp``: запуск отладочной сессии pdb

  Если в корне проекта присутствует файл **.nvimrc** с строкой вида

  .. code-block::

     vim.g.nvmgdb_pbd_target_file = "my_script.py"

  то при вводе комбинации будет автоматически запушена сессия дебага указанного
  файла скрипта;

* ``<leader>db``: запуск отладочной сессии bashdb.

  Если в корне проекта присутствует файл **.nvimrc** с строкой вида

  .. code-block::

     vim.g.nvmgdb_bashdb_target_file = "my_script.sh"

  то при вводе комбинации будет автоматически запушена сессия дебага указанного
  файла скрипта;

При *активировании сессии* отладчика доступными станут следующие комбинации:

* ``F8``: переключить breakpoint;
* ``F5``: continue;
* ``F10``: next;
* ``F11``: step;
* ``F12``: finish;
* ``c-p``: frame up;
* ``c-n``: frame down;

Находясь в активной сессии отладки для того чтоб переключиться на другой таб
необходимо сначала нажать *<ESC>*, после чего можно перемещаться обычными
командами. Для того чтоб вернуться в сессию нужно перейти в таб с терминалои
отладчика и нажать ``i``.


Настройка LSP, DAP и пр.
=======================================
Для управления LSP, DAP серверами, линтерами, автоформатерами используется
плагин *Mason*. Для запуска необходимо выполнить команду:

.. code-block::

   : Mason

после чего в псевдо-гуе можно выбрать нужные плагины.

После того как плагины будут установлены необходимо настроить их. В `lspconfig
servers config`_ перечисляется список доступных серверов и рекомендации по их
настройке. Минимально необходимо в файле конфига
**lua/plugins/nvim-lspconfig.lua** добавить секцию вида

.. code-block:: lua

    lspcfg.clangd.setup({
        on_attach = on_attach,
    })

Эта команда:

* активирует нужный сервер (для этого достаточно указать команду setup нужного
  сервера без аргументов);
* добавит мапинг клавиш указанный в функции *on_attach*. Можно добавлять свои
  обертки для этой функции, либо свои реализации этой функции.

Дебаг
=======================================
В виду того что DAP требует gdb >= 14, то для дебага приложений через GDB
используется плагин "nvim-gdb" (он так же может использоваться для отладки
python, bash).

Плагин визуально сделан по образу gdb-cli/cgdb, и позволяет в одном табе открыть
файл с отлаживаемым кодом, в другом тамбе терминал gdb и передавать ему команды
вручную, либо через горячие клавиши (см. debug в секции с маппингом).

Конфигурация плагина доступна через правку файла
*lua/nolazy_plugins_cfg/nvim-gdb.lua*. В частности, можно модифицировать команду
запускаемую при вводе hotkeys.

Документация на плагин доступна через:

.. code-block::

   :help nvimgdb

Разные фичи
=======================================

Подгрузка правил проекта
---------------------------------------
Плагин "nvim-config-local" добавляет возможность загрузки скриптов с конфигами
nvim из текущей директории. Может быть полезно для хранения каких-то уникальных
для проекта конфигов.

В текущем варианте при запуске nvim в директории он будет искать файлы из
списка: ".nvim.lua", ".nvimrc", ".exrc", ".vimrc.lua", ".vimrc". Если файл из
списка будет найден, пользователь увидит сообщение с просьбой выбрать действие с
файлом: выполнить, добавить в доверенные и больше не спрашивать, игнорить.

Сохранение истории undo
---------------------------------------
В текущей конфигурации включена возможность сохранения истории undo, т.е. будет
сохранятся вся истори редактирования для каждого отдельного файла, даже между
запусками nvim.

Параметры созранения истории наодятся в файле **lua/settings.lua**. По умолчанию 
при запуске будет создана директории ``~/.config/nvim/.undo`` (если ее еще нет),
в которой и будут храниться файлы с историей.

Конфиги плагинов
=======================================
majutsushi/tagbar
---------------------------------------
Системные зависимости: universal-ctags

lspconfig
---------------------------------------
Системные зависимости:

* pyright server: pyright
* clangd server: clang
* svls server: svls
* verible server: verible

telescope
---------------------------------------
Системные зависимости: ripgrep

nvim-gdb
---------------------------------------
* gdb-multiarch (может быть заменен на обычный gdb в конфиге)


TODO
=======================================
* настроить навигацию по проекту для verilog/systemverilog;

Полезные ссылки
=======================================
* `Habr:: Пишем конфигурацию для Neovim`_

Примеры конфигов
---------------------------------------
* `evgeniyBolnov/nvim`_;
* `sameer1612/nvim`_;

.. ============================================================================
.. _`lspconfig servers config`:
   https://github.com/neovim/nvim-lspconfig/blob/master/doc/server_configurations.md
.. _`nvim LSP buf`:
   https://neovim.io/doc/user/lsp.html#lsp-buf

.. _`evgeniyBolnov/nvim`:
   https://github.com/evgeniyBolnov/nvim
.. _`sameer1612/nvim`:
   https://github.com/sameer1612/.dotfiles/tree/main/.config/nvim
.. _`Habr:: Пишем конфигурацию для Neovim`:
   https://habr.com/ru/articles/683054/
